---
title: 週報P.02 - Zero Copy
date: 2022-11-09 12:20:00
categories: 週報系列
comments: true
cover: https://i.imgur.com/eZih45x.png
type: newsletter
toc: true
toc_number: 250
copyright: false
tags: 
    - 分級保護域
    - 計算機架構
    - Zero Copy
    - DMA
    - sednfile
    - mmap
    - splice
---
# 🚀 三句話總結
1. 熟悉硬體與程式的搭配和防護方案
2. 熟悉IO在記憶體和硬碟中的操作
3. 了解上述兩點後，則可以使用新設備優化IO效率

# ☘️ 為什麼我要了解
因為在資料傳輸時一定會經過通訊模組，而為了實現通訊模組的每一層都有優化方案，所以我們必須了解他，達成一個閉環，而實體曾理論上軟體是無法優化，但ZeroCopy是少數可以由軟體控制硬體的優化方案。

# 🎨 改變了什麼
能夠解釋所有硬體和軟體的配合方案，能夠實現軟體如何運作在硬體的方案，有種學完後會茅塞頓開，所有東西都是靠這個方案連結，不然之前學的東西都很零散聽起來都很有道理，但合在一起就沒道理，而這東西讓所有東西合在一起變得有道理。

# ✍️ 總結和心得

## 計算機架構設計方法
在講述Zero Copy之前先簡單介紹下計算機的架構，眾所皆知計算機架構大致長這樣

![](https://i.imgur.com/KmM6d4L.png)

這種基礎五大單元組成，但這是很抽象的講法，所以今天講一下具體的講法

## 分級保護域
分級保護域是一種提升計算機安全的設計方法，也被廣泛用於各種計算機中，像是x86，而只要採用這種方法設計就能提高安全性，詳細請看以下圖片

![](https://i.imgur.com/LY7mwQ8.png)

在上圖總共有4層，規範了每一層是什麼
1. Ring 0 : 核心層
2. Ring 1 2 : I/O 和外部硬體裝置
3. Ring 3 : 應用程式

今天作業系統和所有程式，像是chrome、win10、小算盤 ..etc這些軟體，在計算機中全部劃分為第三環，也就是用戶層，當我們在執行這些軟體時，CPU內的狀態會記錄當前CPU處在第三層，也就是**用戶態**

而當這些程式需要 讀取硬碟資料 or 攝像機 or 喇叭 ...etc　都會切換狀態，0~2層 我們稱為**核心態**

![](https://i.imgur.com/lPUAk2v.png)


這邊有個規則，高層數的Ring不能直接操作低層數的Ring，像是Ring3的程式不能直接操作Ring 2的功能，這之間具有非常強力的隔離規則，而低層數的Ring可以直接呼叫高層數Ring，像是Ring0就擁有了至高的權力，可以直接呼記所有層數的功能。

所以嚴格來說所有軟體都在用戶層，而像是chrome這軟體，會需要能夠收發網路封包才能顯示東西在畫面上，但是根據上述規則高層數不能呼叫到低層數，而網卡則在核心層，那麼勢必有個接口讓我們操作網卡，不然所有軟體都沒辦法呼叫到硬體，而這接口叫做**系統調用**(syscall)，有些程式語言會包裝 系統調用接口，像是 
```
read()
```
read 這函數就封裝了系統調用程式。而一隻程式就有一個PID，也就是進程，該進程也就對應了一個CPU狀態

> PS:分層等級與作業系統中的「系統管理員」毫無關係，那怕是系統管理員，依然是應用程式，依然是Ring 3

## 基礎的數據操作過程
在理解**用戶態**和**核心態**後，我們就來理解**數據的操作過程**，在電腦執行操作時，無外乎就是在操作**數據**，而數據通常存放在Disk當中，這東西是外部裝置，所以勢必要轉換為核心態，而當我們在程式中執行**讀出**，就會依照以下流程執行：

![](https://i.imgur.com/bDyJDPD.png)

1. 應用程式呼叫Read功能，而Read功能封裝了 系統調用 ，狀態切換為核心態
2. CPU 向 硬碟發出I/O請求，磁碟收到後就準備資料
3. 磁碟準備好後，向CPU 發出I/O中斷，報告我硬碟已經準備好了
4. CPU收到I/O中斷後，開始拷貝數據 從 硬碟 to 內核緩存
5. CPU Copy完後，再拷貝數據從 內核緩存 to 應用緩存
6. CPU Copy完後，轉換為用戶態，並返回 read()

但是這架構其實還可以優化，畢竟這些雜事沒必要叫CPU負責，為了釋放更多CPU效能，像是 CPU 要拷貝 從 硬碟 to 內核緩存這條路，或許我們可以新增一個設備讓CPU只用負責 **Copy 從 內核 to 應用程式**，該設備我們稱為DMA

## DMA (Direct Memory Access)
DMA可以說是CPU的小弟，他是一個獨立的硬體裝置

![](https://i.imgur.com/AlXBYNy.png)

可以取代**CPU Copy 從 硬碟 to 內核緩存**的工作，好讓CPU可以去做其他的事情，等到DMA Copy完成後，CPU在將其複製到用戶緩存區

![](https://i.imgur.com/VhNMeHK.png)

而如果用戶層是一個靜態網站，會read靜態資源，然後write to Socket緩存，所以綜上所述:

![](https://i.imgur.com/MJLIheY.png)

> 讀的過程會有2次狀態改變、1次DMA拷貝、1次CPU拷貝
> 寫的過程會有2次狀態改變、1次DMA拷貝、1次CPU拷貝
> 讀寫過程會有4次狀態改變、2次DMA拷貝、2次CPU拷貝

## 什麼是Zero Copy
在當今的網路服務中，都是基於Clinet to Server，而Client的資源我們通常都是靜態資源，靜態資源的特性就是Server端只用拿檔案然後無修改直接透過網卡傳給Client，這就是靜態的特性。

那麼這種情況下，在Server中的用戶層需要拿到東西嗎? 
我們難道不能直接把資料Copy到網卡緩存嗎?

所以ZeroCopy 就是減少 狀態改變的次數和CPU拷貝的次數

常見的有以下方式實現取代：
- mmap+write
- sendfile
- sendfile+DMA
- splice

### mmap+write

該方法可以取代 read+write方式，並且減少 1次CPU拷貝次數。
mmap是Linux提供的一種虛擬內存映射同一個物理地址的方法，也就是 CPU不必Copy 從 內核緩存 to 應用緩存，由於映射所以就可以共享資料

![](https://i.imgur.com/WppplHw.png)

所以綜上所述：
> 讀的過程會有2次狀態改變、1次DMA拷貝、0次CPU拷貝
> 寫的過程會有2次狀態改變、1次DMA拷貝、1次CPU拷貝
> 讀寫過程會有4次狀態改變、2次DMA拷貝、1次CPU拷貝

優缺點：
* 優點：操作大資料時會有顯著優勢，因為不用複製一次，就可以讓用戶層操作到資料
* 優點：無須硬體配合就能使用 (DMA只是輔助不是一定)
* 缺點1：操作小資料時會有浪費的問題，因為內存映射資訊的最小單位是4KB，如果你的檔案連4K都不到，就會變成 資料映射資訊比資料還大。
* 缺點2：mmap適用於大文件，而如果頻繁使用，會對CPU內核緩存挑戰極大

### sendfile
在linux 2.1版本新增該函數，該函數可以取代 read+write方式，並且減少 2次CPU拷貝次數。

sendfile函數如其名，只能作用在傳送檔案，非常適合靜態資源，因為sendfile根本不打算read時候把資源複製給用戶層，因為sendfile就預期你只是讀硬碟資料然後不做修改直接傳送到網卡給別人，那麼就沒必要給用戶層，直接呼叫**CPU Copy 從 內核緩存 to Socket緩存**，再使用**DMA Copy 從 Socket緩存 to 網卡**，之後進行發送資料

![](https://i.imgur.com/WmXQCTu.png)

所以綜上所述：
> 讀的過程會有1次狀態改變、1次DMA拷貝、0次CPU拷貝
> 寫的過程會有1次狀態改變、1次DMA拷貝、1次CPU拷貝
> 讀寫過程會有2次狀態改變、2次DMA拷貝、1次CPU拷貝

優缺點：
* 優點：減少了兩次的狀態改變，比mmap+write相比優化了很多
* 優點：無須硬體配合就能使用 (DMA只是輔助不是一定)
* 缺點：因為無須Copy到應用層就能傳送檔案，所以應用程式根本拿不到資料，算是一個很強大的限制性，比較適合靜態資源類型的Server應用程式(Nginx)。

### sendfile+DMA
在linux 2.4版本，修改了sendfile函數，為DMA拷貝導入了 gather 操作，讓內核緩存可以儲存地址等資訊記錄到socket 緩存(類似虛擬緩存的映射也就是map)，然後DMA可以根據儲存地址，**呼叫 DMA Copy 從 內核緩存 to 網卡**，這樣就無需將內核緩存複製到Socket緩存內，CPU就減少一次拷貝。

![](https://i.imgur.com/EXFTVMD.png)

所以綜上所述：
> 讀的過程會有1次狀態改變、1次DMA拷貝、0次CPU拷貝
> 寫的過程會有1次狀態改變、1次DMA拷貝、0次CPU拷貝
> 讀寫過程會有2次狀態改變、2次DMA拷貝、0次CPU拷貝

優缺點：
* 優點：減少CPU的拷貝，讓CPU不用負責「拷貝」這簡單的任務
* 缺點：須要硬體配合就能使用，DMA在其中擔任核心角色
* 缺點：跟sendfile一樣的問題，應用程式拿不到資料就會發送資料給別人。

### splice
在linux 2.6.17 版本新增該函數，該函數可以取代 read+write方式，並且無須硬體支援。

splice該函數可以建立一條管道，讓內核緩存 和 soket緩存之間形成一條通道，就可以避免CPU Copy的行為。

所以綜上所述：
> 讀的過程會有1次狀態改變、1次DMA拷貝、0次CPU拷貝
> 寫的過程會有1次狀態改變、1次DMA拷貝、0次CPU拷貝
> 讀寫過程會有2次狀態改變、2次DMA拷貝、0次CPU拷貝

優缺點：
* 優點：減少CPU的拷貝，讓CPU不用負責「拷貝」這簡單的任務
* 缺點：跟sendfile一樣的問題，應用程式拿不到資料就會發送資料給別人。

## 總結：
![](https://i.imgur.com/Fc4gkL7.png)
